\chapter{La matematica dei suoni\label{cap:suono}}

\renewcommand{\imagedir}{\imagebasedir/matematica_dei_suoni}

\section{I suoni\label{sec: suoni}}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
   \includegraphics[width=0.4\textwidth]{\imagedir/sound}
   \caption{Suoni come oscillazioni di pressione dell'aria (percepite dai nostri timpani)\label{fig:suono}}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
   \includegraphics[width=0.4\textwidth]{\imagedir/montage}
   \caption{Misurando la pressione dell'aria si ha un'idea della funzione del tempo\label{fig:misura}}
\end{center}
\end{figure}

La Fig.\vref{fig:misura} permette di comprendere la natura \emph{pseudo}-periodica
della funzione misurata. E' opportuno sottolineare la particella
\emph{pseudo}: i suoni naturali non sono \emph{mai} periodici, ma ci si pu\`o
avvicinare a essi attraverso lo studio delle funzioni periodiche che sono
molto pi\`u semplici e possono darci un'idea su come affrontare i suoni.

% fenomeni ondulatori semplici si sommano in funzioni periodiche pi\`u sofisticate
% i suoni posso essere quindi intesi come combinazioni di onde cosinusoidali o sinusoidali

Funzioni periodiche sofisticate possono essere realizzate attraverso la
combinazione di funzioni periodiche semplici (cf. Fig.\vref{fig:time domain}).

\begin{figure}[h]
\begin{center}
   \includegraphics[width=\textwidth]{\imagedir/time-domain}
   \caption{Funzioni periodiche sofisticate sono la somma algebrica di funzioni periodche semplici\label{fig:time domain}}
\end{center}
\end{figure}

I grafici riportati in Fig.\vref{fig:time domain} son stati creati con il
seguente script \texttt{gnuplot}:

% NOTA: gli script vanno commentati! E linkati nel testo (in modo da poterli  scaricare)
\begin{tiny}
\VerbatimInput{\imagedir/time-domain.gplot}
\end{tiny}

Come si pu\`o constatare, si tratta \emph{letteralmente} della somma di tre
funzioni periodiche semplici (due seni e un coseno).

\section{Coordinate cartesiane e coordinate polari\label{sec: cartesiane polari}}

\needspace{10\baselineskip}

\section{Funzioni sinusoidali e cosinusoidali}

% cosa sono le funzioni cosinusoidali e sinusoidali
% NOTA: \`e necessario passaggio coordinate cartesiane coordinate polari con
% video che spiega il passaggio (fatto in pic)

  % il rapporto tra un angolo (espresso in radianti) e i due segmenti sottesi del triangolo rettangolo che viene a formarsi

\begin{figure}[h]
\begin{center}
   \includegraphics[width=0.8\textwidth]{\imagedir/seni_e_coseni_explained}
   \caption{Cosa sono i seni e i coseni\label{fig: seni e coseni}}
\end{center}
\end{figure}

Dalla descrizione in Fig.\vref{fig: seni e coseni} possiamo desumere, attraverso il teorema di pitagora,
che

\begin{equation}
\sqrt(sin(\alpha)^2+cos(\alpha)^2)~=~r
\end{equation}

ossia il raggio del cerchio.
Questa relazione \`e \emph{sempre} vera.

  % cosa sono i radianti? I radianti sono la dimensione dell'arco espresso dall'angolo
  % misura della circonferenza di un cerchio di raggio 1? 2 x pi x 1. Quindi 2
    % pi radianti sono un angolo giro (360 gradi), pi \`e mezzo giro pi/2 \`e un
    % angolo retto ecc.

\section{I Radianti\label{sec: radianti}}

  % l'argomento delle funzioni cos e sin \`e appunto un angolo espresso in radianti
% se nell'argomento della funzione mettiamo una variabile dipendente dal tempo, otterremo una funzione periodica (cio\`e che si ripete ogni 2 pi radianti)

I radianti sono il rapporto tra il raggio di un cerchio e l'arco sotteso da un
dato angolo $\alpha$.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{\imagedir/radianti_explained}
   \caption{Cosa sono i radianti\label{fig: radianti}}
\end{center}
\end{figure}

Se prendiamo un cerchio di raggio $r~=~1$, la sua circonferenza sar\`a pari a
$2 \pi r$, ossia $2~\times~pi~\times~1~=~6.28\ldots$. Possiamo quindi dire che
la parte $2 \pi$ esprime la relazione che c'\`e tra un raggio e la
circonferenza del cerchio che esso crea. Si tratta di un numero \emph{puro}
poich\'e sia la circonferenza che il raggio sono due lunghezze, quindi
$\frac{c_{irconf.}}{r_{aggio}}~=~n_{umero puro}$, insomma un rapporto che non
contiene in se una unit\`a di misura. Angoli pi\`u piccoli dell'angolo giro
(il $2 \pi$ di cui sopra) saranno compresi tra $0$ e $2 \pi$, mentre angoli
pi\`u grossi di $2 \pi$ saranno ripetizioni degli angoli compresi tra $0$ e $2
\pi$ a meno di $n 2 \pi$, dove $n = \lbrace 1, 2, 3, \ldots \rbrace$. Questo
\`e un modo complicato per dire che gli angoli si ripetono ogni $2 \pi$, il
che \`e all'origine della periodicit\`a delle funzioni che stiamo studiando.

Riassumendo: prendiamo ad esempio un angolo $\alpha~=~0.5236~radianti$. In un
cerchio di raggio $1~cm$, per esempio, l'arco sotteso sar\`a lungo $0.5236~cm$.
Se il raggio fosse $2 cm$, l'arco sotteso sarebbe pari a
$0.5236~\times~2~cm~=~1.0472~cm$, ecc.

\section{Seni e coseni con argomenti variabili\label{sec: argomenti variabili}}

Utilizzando i radianti, anche seni e coseni diventano numeri puri.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{\imagedir/radianti_seni_e_coseni}
  \caption{Le relazioni tra radianti, seni e coseni\label{fig: radianti seni e coseni}}
\end{center}
\end{figure}

Cosa succederebbe se, come argomento di un seno o di un coseno, invece di mettere
una costante mettessimo una variabile? Poniamo conto che, al posto dell'angolo
costante $\alpha$ utilizzato sinora ci mettiamo la variabile $t$, che indica
il tempo in secondi. Prendiamo un punto qualsiasi nel tempo e denominiamolo
tempo $t = 0$. Osservando le funzioni $sin(t)$ e $cos(t)$ allo scoccare di
ogni secondo, otterremo la tabella \vref{tab: valori al secondo}.

\begin{table}[hbt]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c | c | c |}
\hline
$t$ & $sin(t)$ & $cos(t)$ \\
\hline
0 & +0.00000 & +1.00000\\
1 & +0.84147 & +0.54030\\
2 & +0.90930 & -0.41615\\
3 & +0.14112 & -0.98999\\
4 & -0.75680 & -0.65364\\
5 & -0.95892 & +0.28366\\
6 & -0.27942 & +0.96017\\
7 & +0.65699 & +0.75390\\
8 & +0.98936 & -0.14550\\
9 & +0.41212 & -0.91113\\
10 & -0.54402 & -0.83907\\
11 & -0.99999 & +0.00443\\
12 & -0.53657 & +0.84385\\
13 & +0.42017 & +0.90745\\
14 & +0.99061 & +0.13674\\
15 & +0.65029 & -0.75969\\
16 & -0.28790 & -0.95766\\
17 & -0.96140 & -0.27516\\
18 & -0.75099 & +0.66032\\
19 & +0.14988 & +0.98870\\
20 & +0.91295 & +0.40808\\
\hline
\end{tabular}
\caption{I valori di seno e coseno per ogni secondo $t$\label{tab: valori al secondo}}
\end{center}
\end{table}

Disegnando un grafico dei valori della Tav.\vref{tab: valori al secondo} otterremo la Fig.\vref{fig: argomenti variabili}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{\imagedir/argomenti_variabili}
  \caption{Le relazioni tra radianti, seni e coseni (ogni secondo)\label{fig: argomenti variabili}}
\end{center}
\end{figure}

Questo grafico \`e stato ottenuto col seguente script \texttt{octave}:

\begin{tiny}
\VerbatimInput{\imagedir/argomenti_variabili.m}
\end{tiny}

Naturalmente, prendendo anche valori intermedi tra un secondo e l'altro, p.es
ogni millesimo di secondo, otterremo la Fig.\vref{fig: argomenti variabili hifi}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{\imagedir/argomenti_variabili_hifi}
  \caption{Le relazioni tra radianti, seni e coseni (ogni millisecondo)\label{fig: argomenti variabili hifi}}
\end{center}
\end{figure}

Questo grafico \`e stato ottenuto col seguente script \texttt{octave}:

\begin{tiny}
\VerbatimInput{\imagedir/argomenti_variabili_hifi.m}
\end{tiny}

Come si pu\`o notare nella Fig.\vref{fig: argomenti variabili hifi} sia la
funzione seno che la funzione coseno compiono, in questo caso, un ciclo
completo in poco pi\`u di sei secondi. Anzi, a voler essere precisi, lo compiono in
esattamente $2 \pi~=~6.28318530718\ldots~secondi$\footnote{
  Dato che $\pi$ \`e un numero trascendente (ossia un numero che ha infinite
  cifre dopo la virgola senza mai ripeterle), anche $2 \times \pi$ lo sar\`a.
  Per cui, la parola \emph{esattamente} \`e un po' abusata, in questo caso.
}. Come possiamo fare per
controllare la quantit\`a di ripetizioni delle oscillazioni per secondo?
Baster\`a naturalmente moltiplicare la variabile $t$ (il tempo) per la
quantit\`a di oscillazioni desiderata (in \emph{radianti}) - ossia la
\emph{frequenza}. Se ad esempio
vogliamo una oscillazione al secondo, moltiplicheremo il valore di $t$ per $2
\pi$, ossia $sin(2 \times pi \times t)$ e $cos(2 \times pi \times t)$ (che in
gergo matematico si abbreviano in $sin(2\pi t)$ e $cos(2\pi t)$). Cos\`i
moltiplicate, le funzioni seno e coseno produrranno i grafici rappresentati in
Fig.\vref{fig: argomenti variabili f1}. Dato che utilizziamo i secondi,
potremo utilizzare l'unit\`a di misura \emph{Hertz}, che \`e appunto il numero
di ripetizioni \emph{al secondo}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{\imagedir/argomenti_variabili_f1}
  \caption{Un ciclo al secondo\label{fig: argomenti variabili f1}}
\end{center}
\end{figure}

Questo grafico \`e stato ottenuto col seguente script \texttt{octave}:

\begin{tiny}
\VerbatimInput{\imagedir/argomenti_variabili_f1.m}
\end{tiny}

Si pu\`o quindi facilmente intuire che se si desidera una frequenza maggiore o
minore baster\`a moltiplicare la costante $2 \pi$ (cio\`e l'angolo giro) per
il numero di ripetizioni desiderato (cf.\vref{fig: argomenti variabili fs}).
Assegnando una lettera, p.es. la $f$, all'indicazione della frequenza
otterremo cos\`i le formule:

\begin{equation}
        y(t) = sin(2 \pi f t)
\end{equation}

per le funzioni seno, e

\begin{equation}
        y(t) = cos(2 \pi f t)
\end{equation}

per le funzioni coseno.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{\imagedir/argomenti_variabili_fs}
  \caption{Varie frequenze\label{fig: argomenti variabili fs}}
\end{center}
\end{figure}

Questo grafico \`e stato ottenuto col seguente script \texttt{octave}:

\begin{tiny}
\VerbatimInput{\imagedir/argomenti_variabili_fs.m}
\end{tiny}

Considerando che sia $2$ che $\pi$ che $f$ sono costanti, possiamo racchiuderle
tutte in una sola costante $\omega = 2 \pi f$.
Le nostre funzioni si semplificano e diventano cos\`i

\begin{equation}\label{eq: sin omega t}
        y(t) = sin(\omega t)
\end{equation}

e

\begin{equation}\label{eq: cos omega t}
        y(t) = cos(\omega t)
\end{equation}

In questo caso, $\omega$ rappresenta la quantit\`a angolare compiuta
nell'unit\`a di tempo, ossia la \emph{velocit\`a angolare}.

% NOTA: realizzare uno script di pd con i cursori che cambiano la variabile f (o omega)
% con line~ che fa il tempo

\section{Operazioni utili\label{sec: operations}}
% Operazioni tra seni e coseni (far capire che valgono uguale se uno o enbrambi gli argomenti sono variabilèi)
% Somme
% Moltiplicazioni


Le funzioni $sin(\alpha)$ e $cos(\alpha)$ sono funzioni \emph{trigonometriche}.
%
% NOTA: nota con l'origine della parola trigonometria
%
Ci sono
un paio di operazioni utili da conoscere e ricordare (quando non si ricordano, si
possono facilmente trovare in rete). Per il momento esemplificheremo queste
operazioni con angoli costanti, ma esse mantengono il proprio valore con
angoli variabili.

\subsection{Somma di due angoli\label{sec: somma trigonometrica}}

La prima riguarda la somma di due angoli (p.es.$\alpha$ e $\beta$):

\begin{equation}\label{eq: sin a+b}
        sin(\alpha + \beta) = sin(\alpha)cos(\beta) + cos(\alpha)sin(\beta)
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq: cos a+b}
        cos(\alpha + \beta) = cos(\alpha)cos(\beta) - sin(\alpha)sin(\beta)
\end{equation}

Cosa significano \emph{veramente} queste equazioni? La eq.\vref{eq: sin a+b}
significa che se io prendo la funzione sinusoidale della somma di due valori,
questa funzione sar\`a uguale a \emph{due} funzioni sinusoidali, $sin(\alpha)$
e $sin(\beta)$ riscalate rispettivamente di un'ampiezza $cos(\beta)$ la prima
e $cos(\alpha)$ la seconda e poi \emph{sommate} insieme.
%
% NOTA: ri-spiegare le formule evidenziando le singole parti
%
L'eq.\vref{eq: cos a+b} significa invece che 
se io prendo la funzione cosinusoidale della somma di due valori,
questa funzione sar\`a uguale a \emph{due} funzioni cosinusoidali, $cos(\alpha)$
e $sin(\alpha)$ riscalate rispettivamente di un'ampiezza $sin(\beta)$ la prima
e $sin(\alpha)$ la seconda e poi \emph{sottratte} tra di loro.
%
% NOTA: fare un esempio numerico
%

Naturalmente possiamo invertire i fattori e pensare che siano le funzioni in
$\beta$ a essere riscalate con le funzioni in $\alpha$ e il risultato non
cambier\`a poich\'e la moltiplicazione \`e commutativa.

Questa operazione sar\`a importante per capire l'apporto della \emph{fase}
(cf.\vref{sec: fase}).

\subsection{Moltiplicazione di due funzioni trigonometriche\label{sec: moltiplicazione funzioni trigonometriche}}

L'altra operazione importante in ambito musicale \`e la moltiplicazione tra
due funzioni trigonometriche, ad esempio:

\begin{equation}
        sin(\alpha)sin(\beta)\\
        cos(\alpha)cos(\beta)\\
        sin(\alpha)cos(\beta)
\end{equation}

Queste sono:

\begin{equation}\label{eq: sin x sin}
        sin(\alpha)sin(beta) = \frac{cos(\alpha - \beta) - cos(\alpha + \beta)}{2}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq: cos x cos}
        cos(\alpha)cos(beta) = \frac{cos(\alpha + \beta) + cos(\alpha - \beta)}{2}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq: sin x cos}
        sin(\alpha)cos(beta) = \frac{sin(\alpha + \beta) + sin(\alpha - \beta)}{2}
\end{equation}

C'\`e un elemento importante da cogliere in queste equazioni: la
moltiplicazione di due funzioni trigonometriche produce la somma di \emph{2}
altre due funzioni trigonomentriche nelle quali gli argomenti non sono pi\`u
n\'e $\alpha$ n\'e $beta$ bens\`i una combinazione (somma o sottrazione) dei
due angoli.
%
% NOTA: spiegare l'ampiezza met\`a (fenomeno di scissione)
%
%
% NOTA: fare esempio sonoro in Pure Data
%
Queste equazioni sono particolarmente importanti nelle funzioni di
modulazione.

%
% NOTA: fare riferimento alla sezione modulazioni
%

% La fase
\section{La fase \label{sec: fase}}

Nella Sez.\vref{sec: argomenti variabili} abbiamo sempre utilizzato funzioni
sinusoidali e cosinusoidali in cui abbiamo posto come condizione il fatto che
al tempo $t = 0$ l'angolo fosse anch'esso $0$. Nel mondo reale, questa
condizione \`e assai improbabile. Al contrario \`e estremamente frequente che
l'angolo iniziale di partenza sia un angolo qualsiasi.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{\imagedir/varie_fasi}
  \caption{Sinusoidi che partono con fasi diverse\label{fig: varie fasi}}
\end{center}
\end{figure}
%
% NOTA: nella figura mettere lo xzeroaxis
%

Tale ``angolo di partenza'' viene chiamato \emph{fase}. La Fig.\vref{fig: varie fasi}
illustra una funzione cosinusoidale con fasi diverse.

Il grafico in Fig.\vref{fig: varie fasi} \`e stato ottenuto col seguente script \texttt{octave}:

\begin{tiny}
\VerbatimInput{\imagedir/varie_fasi.m}
\end{tiny}

\needspace{10\baselineskip}
Ora, \`e semplice osservare le seguenti identit\`a (ovvie, se uno ci pensa un momento):

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{r c l}
            $sin(\alpha + \frac{\pi}{2})$ & $=$ & $cos(\alpha)$\\
            $cos(\alpha + \frac{\pi}{2})$ & $=$ & $-sin(\alpha)$\\
            $sin(\alpha + \pi)$ & $=$ & $-sin(\alpha)$\\
            $cos(\alpha + \pi)$ & $=$ & $-cos(\alpha)$\\
            \ldots &&\\
    \end{tabular}
    \caption{Tavola di equivalenze tra seni e coseni\label{tab: equivalenze di fase}}
  \end{center}
\end{table}

Quindi: \`e possibile convertire un seno in un coseno e viceversa
semplicemente aggiungendo una fase di $\frac{\pi}{2}$. Inoltre \`e possibile
``rovesciare'' (invertire) le funzioni aggiungendo una fase di $\pi$.

Tutto questo vale per seni e coseni con argomenti variabili (cf.\vref{sec: argomenti variabili}).
E ora attraverso il concetto di fase possiamo raggiungere un concetto molto
pi\`u vasto riguardante le funzioni periodiche. Infatti, se poniamo $\alpha =
\omega t$ (come in Sez.\vref{sec: argomenti variabili}) e aggiungiamo una fase
$\beta$, l'equazione \vref{eq: sin omega t} diventer\`a

\begin{equation}\label{eq: sin omega t + beta}
   y(t) = sin(\omega t + \beta)
\end{equation}

Ora possiamo usare le equazioni illustrate in Sez.\vref{sec: somma trigonometrica} per capire che

\begin{equation}\label{eq: sin omega t + beta srotolata}
   sin(\omega t + \beta) = cos(\beta)sin(\omega t) + sin(\beta)cos(\omega t)
\end{equation}

Ossia: \emph{una funzione sinusoidale (o cosinusoidale) che non inizia a fase
zero ma a fase $\beta$ \`e in realt\`a la somma di seni e coseni alla
stessa frequenza riscalati di un'ampiezza  pari rispettivamente al coseno e al
seno dell'angolo $\beta$}.

Proviamo a visualizzare questo concetto.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{\imagedir/av_sin_piu_fase}
  \caption{Una sinusoide pi\`u fase \`e la somma di un seno e di un coseno\label{fig: sin piu fase}}
\end{center}
\end{figure}
%
% NOTA: mettere lo xzeroaxis
%

Come si pu\`o notare in Fig.\vref{fig: sin piu fase}, la somma algebrica di un seno e di
un coseno che oscillano alla stessa frequenza, opportunamente riscalati, danno
luogo a una funzione periodica che non \`e n\'e un seno n\'e un coseno,
bens\`i \emph{la} funzione periodica di base. Da questo punto di vista, i seni
e i coseni sono dei \emph{casi speciali}, rarissimi, che occorrono quando la
fase \`e zero.

Il grafico in Fig.\vref{fig: sin piu fase} \`e stato ottenuto col seguente script \texttt{octave}:

\begin{tiny}
\VerbatimInput{\imagedir/av_sin_piu_fase.m}
\end{tiny}

Va detto che il nostro orecchio \`e marginalmente sensibile alla fase. \`E
possibile intuire il perch\'e: considerando che le fasi diventano rilevanti
nella percezione della collocazione spaziale dei suoni, se il nostro orecchio
avesse una sensibilit\`a acuta alla fase percepirebbe timbri diversi a seconda
della posizione della sorgente nello spazio (anche se, a pensarci bene, gli
strumenti suonano \emph{un po'} diversi quando vengono ricollocati
spazialmente).

C'\`e un famoso esperimento che illustra la nostra poca sensibilit\`a alla
fase. Viene costruita un'onda sintetica, p.es. un'onda quadra attraverso la
somma di onde sinusoidali armoniche (ossia di frequenza multipla una
dell'altra). Con le fasi tutte a zero si ottiene, appunto, un'onda quadra. Se
invece si usano delle fasi scelte a caso la forma d'onda sar\`a molto diversa.
Ma il timbro rimarr\`a uguale.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{\imagedir/percezione_fase}
  \caption{Queste due onde producono lo stesso timbro\label{fig: percezione fase}}
\end{center}
\end{figure}

Il grafico in Fig.\vref{fig: percezione fase} \`e stato ottenuto col seguente script \texttt{octave}:

\begin{tiny}
\VerbatimInput{\imagedir/percezione_fase.m}
\end{tiny}

Questo script genera anche i file audio \texttt{onda\_quadra\_fase\_zero.wav} e
\texttt{onda\_quadra\_fase\_random.wav} che possono quindi essere ascoltati.

% L'ampiezza
\section{L'ampiezza\label{sec: ampiezza}}

Un altro parametro importante delle funzioni periodiche \`e l'\emph{ampiezza}
dell'oscillazione. L'incidenza percettiva di questo parametro \`e piuttosto
complessa, ma semplificando molto per il momento potremmo dire che
l'ampiezza \`e in stretta relazione proporzionale con l'intensit\`a dei suoni.

Considerando che le funzioni periodiche semplici, di per se, oscillano tra i
valori numerici $-1$ e $+1$, \`e intuitivo comprendere che, semplicemente
moltiplicando una funzione periodica per un numero reale qualsiasi $A$, tale
funzione osciller\`a tra i valori numerici $-A$ e $+A$.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{\imagedir/varie_ampiezze}
  \caption{Funzioni periodiche ad ampiezze diverse\label{fig: varie ampiezze}}
\end{center}
\end{figure}

Il grafico in Fig.\vref{fig: varie ampiezze} \`e stato ottenuto col seguente script \texttt{octave}:

\begin{tiny}
\VerbatimInput{\imagedir/varie_ampiezze.m}
\end{tiny}

Come si pu\`o notare in Fig.\vref{fig: varie ampiezze}, la funzione periodica
ad ampiezza $amp_0 = 2.7$ oscilla tra $-2.7$ e $2.7$, la funzione periodica ad
ampiezza $amp_1 = 0.23$ occilla tra $-0.23$ e $0.23$, e infine la funzione
periodica ad ampiezza $amp_2 = 0.66$ ossilla tra $-0.66$ e $0.66$ -- come
previsto.

Fin qui abbiamo utilizzato solo numeri reali positivi. Naturalmente potremmo
utilizzare invece numeri reali sia positivi che negativi, conme in
Fig.\vref{fig: ampiezze negative}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{\imagedir/ampiezze_negative}
  \caption{Funzioni periodiche ad ampiezze diverse\label{fig: ampiezze negative}}
\end{center}
\end{figure}

Il grafico in Fig.\vref{fig: ampiezze negative} \`e stato ottenuto col seguente script \texttt{octave}:

\begin{tiny}
\VerbatimInput{\imagedir/ampiezze_negative.m}
\end{tiny}

La Fig.\vref{fig: ampiezze negative} illustra una propriet\`a importante delle
funzioni periodiche:

\begin{definition}
La moltiplicazione di una funzione periodica per un numero negativo riscala
l'ampiezza per quel numero \emph{e} inverte il segno della funzione
\emph{come se} avessimo sommato a quest'ultima (positiva) una fase pari a
$\pi$.
\end{definition}

Questa propriet\`a deriva direttamente dalla tavola illustrata in
Tav.\vref{tab: equivalenze di fase}

\subsection{Simmetria delle funzioni periodiche intorno a $y = 0$\label{sec: simmetria}}

Come abbiamo potuto notare in Sez.\vref{sec: ampiezza}, le funzioni periodiche semplici
oscillano sempre tra il picco positivo e il picco negativo dell'ampiezza data.
Esse sono quindi rigorosamente simmetriche intorno al valore $y = 0$.

\`E intuitivo pensare che, per rompere tale simmetria (vedremo in seguito
alcuni buoni motivi per farlo), ossia per ``spostare'' una funzione periodica
lungo l'asse $y$ sia soltanto necessario sommare un numero reale a piacere $R$, e
la funzione osciller\`a a quel punto simmetricamente intor

% modulazioni d'ampiezza
\subsection{Modulazioni dell'ampiezza\label{sec: modulazioni ampiezza}}

Sin qui abbiamo considerato solo le moltiplicazioni d'ampiezza tra funzioni
periodiche e valori \emph{costanti} d'ampiezza. Cosa succede se moltiplichiamo 
invece per \emph{funzioni} d'ampiezza -- che per il momento e per semplicit\`a
circoscriveremo alle sole funzioni periodiche?

\subsubsection{La modulazione ad anello\label{sec: modulazione anello}}

Utilizzando una funzione periodica (del tempo) per regolare l'ampiezza di
un'altra funzione periodica realizzeremo ci\`o che in gergo si chiama
\emph{modulazione ad anello} (\emph{ring modulation} nel mondo anglofono)%
\footnote{%
  \begin{wrapfigure}[5]{r}[0pt]{0.45\textwidth}
    \vspace{-0.8cm}\hspace{-1cm}
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{\imagedir/Ring_Modulator}
  \end{wrapfigure}
  il termine \emph{modulazione ad anello} deriva dai vecchi schemi costruttivi 
  di tali modulatori nell'elettronica analogica -- realizzati con un anello di
  diodi richiuso su se stesso.
  {\tiny (immagine tratta da: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=1377602}
  {No machine-readable author provided. Gablin assumed (based on copyright claims). CC-BY 2.5})}
}.
Essendo una moltiplicazione di funzioni periodiche, possiamo utilizzare le
equazioni introdotte in Sez.\vref{sec: moltiplicazione funzioni
trigonometriche}. P.es. se moduliamo un coseno a frequenza $f_p = 200 Hz$ con
un coseno a frequenza $f_m = 25 Hz$, potremmo gi\`a prevederne il risultato
sulla scorta di quanto appreso da Eq.\vref{eq: cos x cos}:

\begin{eqnarray}\label{eq: ring modulation}
        y(t) & = & cos(2\pi f_p t) \times cos(2\pi f_m t) =\\
             & = & \frac{cos(2\pi(f_p + f_m)t) + cos(2\pi(f_p - f_m)t}{2} =\\
             & = & \frac{cos(2\pi(200 + 25)t) + cos(2\pi(200 - 25)t)}{2}
\end{eqnarray}

Quindi nella modulazione ad anello la moltiplicazione di due cosinusoidi produce
un'onda costituita dalla somma e dalla differenza delle due frequenze --
mentre la frequenza portante e quella modulante \emph{non sono pi\`u presenti}.

% NOTA TODO:
% - primo esempio 200/25 con FFT -> far notare la periodicit\`a con f0 = 25 Hz
% - produrre un esempio con ``near inharmonicity''
% - produrre un esempio con ``far inharmonicity''
% - far capire la relazione con l'ampiezza di una o pi\`e componenti
% - far capire che la modulazione di una portante a pi\`u componenti modula tutte le componenti allo stesso modo
% - far vedere cosa succede a un suono concreto (pianoforte) ring-modulato con una cosinusoide
%
% \subsection{La modulazione d'ampiezza\label{sec: modulazione ampiezza}}
%

% Numeri complessi
\section{I numeri complessi\label{sec: numeri complessi}}

I numeri complessi nascono dalla precisa esigenza, da parte dei matematici del
XVI secolo, di risolvere uno spinoso problema delle equazioni di secondo
grado, l'equazione

\begin{equation}\label{eq: sq + 1}
        x^2 + 1 = 0
\end{equation}

Questa equazione apparentemente semplicissima non ha una soluzione tra i
numeri reali, perch\'e non esiste nessun numero reale che sia $\sqrt{-1}$ (la
soluzione dell'equazione \vref{eq: sq + 1}). Per risolvere questo spinoso
problema i matematici \emph{inventarono} un'estensione del campo numerico dei
numeri reali e, per contrasto, denominarono questa ultima numeri \emph{immaginari}.
Non era la prima volta (e non fu l'ultima) che i matematici ``inventavano''
nuovi campi numerici per risolvere problemi: i primi numeri, i cosiddetti
numeri \emph{naturali} ($N = \lbrace  1, 2, 3, 4, \ldots \rbrace$) non
permettevano, ad esempio l'operazione $5 - 5$, perch\'e non c'era il numero
$0$, n\'e operazioni come $3 - 5$, perch\'e non esistevano i numeri negativi.
Quindi introdussero lo $0$\footnote{
inventato dai matematici arabi e introdotto in Europa a met\`a del XV secolo
da Leonardo Pisano, detto il \emph{Fibonacci}%
} e i numeri \emph{interi} ($I = \lbrace \ldots, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3,
\ldots \rbrace$) che \emph{inglobavano} i numeri naturali e li estendevano in
modo da permettere le operazioni sopracitate.
Poi ci fu il problema delle divisioni: come fare, ad esempio, $3 : 5$ con i
soli numeri interi? Impossibile, l'equazione $y = \frac{3}{5}$ non ha
soluzione tra i numeri interi. Estesero dunque l'ambito dei numeri interi a
quello dei numeri \emph{reali} ($R = \lbrace \ldots -1.0, -0.9999, -0.9998, \ldots -0.0001, 0, 0.0001, 0.0002 \ldots \rbrace$).

Era quindi logico estendere ulteriormente l'ambito dei numeri reali per
risolvere l'eq.\vref{eq: sq + 1}, e l'estensione avrebbe dovuto
\emph{inglobare} a sua volta l'ambito dei numeri reali (ossia: \emph{tutte} le
operazioni ``valide'' per i numeri reali sarebbero dovute rimanere valide in
questo nuovo ambito). La soluzione \`e stata quella di inventare un nuovo
ambito numerico, quello nei numeri \emph{complessi}. Le caratteristiche
di questo ambito si sono rivelate sorprendenti in molti ambiti (tra i quali
quello delle funzioni periodiche -- ragion per cui li citiamo qui).

I numeri complessi sono bi--dimensionali. Se l'ambito dei numeri reali pu\`o
essere rappresentato da una retta, quello dei numeri immaginari \`e
rappresentabile con un piano (detto: \emph{piano complesso}), rappresentato in
Fig.\vref{fig: zplane}.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=0.65\textwidth]{\imagedir/zplane}
   \caption{Il piano complesso\label{fig: zplane}}
\end{center}
\end{figure}

\needspace{10\baselineskip}
Dalla Fig.\vref{fig: zplane} si evince che in realt\`a i numeri complessi sono \emph{coppie}
di numeri reali. Queste due \emph{parti} si chiamano, rispettivamente,
\emph{parte reale} e \emph{parte immaginaria}.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
   \includegraphics[width=0.65\textwidth]{\imagedir/zplane_explained}
   \caption{Numeri complessi nel piano complesso\label{fig: zplane explained}}
\end{center}
\end{figure}

E mentre i numeri reali si
rappresentano come punti su una retta (sono monodimensionali), i numeri
complessi sono punti su un piano, come rappresentati in Fig.\vref{fig: zplane explained}.

%
% - rappresentazione polare
% - propriet\`a oscillatorie dell'elevazione a potenza
% - la formula di eulero: storia e scomposizione della formula
% 
